\chapter{Introduzione}
Negli ultimi anni la tecnologia risulta sempre pi\`u fondamentale in un numero crescente di domini.
\newline

Ci\`o implica che molti sistemi (anche se non tutti) risultino critici su tre fronti: la \textit{dependability}, ovvero la capacit\`a di fornire un servizio sul quale sia possibile 
fare affidamento in modo giustificato \cite{1}, la \textit{security}, ovvero la capacit\`a di opporsi ad azioni con finalit\`a malevole, e la \textit{privacy}, cio\`e la capacit\`a di mantenere 
la confidenzialit\`a dei dati. 
\newline

Gli attacchi informatici, spesso attuati mediante lo sfruttamento di vulnerabilit\`a (ovvero punti deboli, solitamente all'interno dei programmi o del sistema stesso), puntano ad invalidare tali 
propriet\`a, infrangendo cos\`i l'integrit\`a del sistema. 
\newline

\`E quindi di enorme importanza cercare di prevenire tali eventi o mitigarne gli effetti negativi sul sistema.
\newline

Una difesa preventiva \`e l' \textit{intrusion detection} \cite{2}\cite{3} mediante \textit{anomaly detection}, 
ovvero un insieme di tecniche che permettono di rilevare eventuali attacchi informatici mediante il riconoscimento di \textit{patterns} (schemi ricorrenti) di dati non conformi al normale comportamento del sistema, 
noti come anomalie.
\newline

Poich\`e, a differenza dei classici sistemi di \textit{intrusion detection signature based}, non si catalogano le vulnerabilit\`a, sfruttando soluzioni di \textit{anomaly detection}, \`e possibile scoprirne 
di nuove in modo da sventare attacchi non ancora noti (o \textit{zero day}) \cite{4}.
\newline

Tuttavia quasta tipologia di algoritmi presenta ancora molte sfide da superare, \`e difatti difficile ottenere ottimi risultati in ogni circostanza (questi possono variare in funzione della tipologia di attacco
che si tenta di rilevare, dell'algoritmo scelto e dei dati usati per allenare l'algoritmo).
\newline

Una tema aperto riguarda l'ottimizzazione della robustezza degli algoritmi, intesa come impatto della scelta dei paramentri di un algoritmo sulla sua capacit\`a di rilevare anomalie. 
\newline

Riteniamo interessante tentare di risolvere tale problema mediante la combinazione di algoritmi di \textit{anomaly detection}.
\newline

Tale approccio, spesso usato per gestire la ridondanza di sensori ed altre componenti \cite{24}, non sembra essere stato tentato fino ad ora (in quanto non ne abbiamo trovata traccia all'interno della letteratura) 
con algoritmi di \textit{anomaly detection}.
